%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a5paper, margin=10mm, includehead]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage{2021-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
  frame=single,
  numbers=left,
  basicstyle=\ttfamily,
}

\fancyhead[L]{2 --- Tester un programme}
\fancyhead[R]{Corrigé}

\begin{document}

\begin{center}
  \begin{minipage}{.8\linewidth}
    \begin{lstlisting}
    def nombre_ouvrages(carte, empruntes, retard):
      if retard != 0:
        return 0
      elif carte == "enfant":
        return 15
      else:
        return 20
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}
\end{center}

\section*{Analyse du programme}

Commençons par analyser le programme.

\begin{description}
  \item[Lignes 2 et 3] Il y a des livres en retard (en Python, \verb+!=+ signifie \enquote{différent de} puisqu'il n'y a pas de touche $\neq$ sur les claviers d'ordinateur).
  \item[Lignes 4 et 5] Pas de documents en retard avec une carte enfant.
  \item[Lignes 6 et 7] Pas de documents en retard avec une carte adulte.
\end{description}

\section*{Réponse aux questions}

\begin{enumerate}
  \item \emph{Recopiez et complétez le tableau suivant pour proposer un jeu de données qui teste au moins une fois chacun des cas de la fonction.}
    \begin{center}
      \begin{tabular}{cSSS}
        \toprule
        \texttt{carte} & \texttt{empruntes} & \texttt{retard} & {Résultat attendu}\\
        \midrule
        \texttt{"enfant"} & 2 & 0 & 13 \\
        \texttt{"adulte"} & 3 & 0 & 17 \\
        \texttt{"enfant"} & 4 & 2 & 0 \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}
    Par exemple, la deuxième ligne signifie : \enquote{Un adulte qui a déjà emprunter trois livres, et n'a aucun livre en retard peut encore emprunter 17 livres}.
  \item \begin{em}En testant ce programme, on remarque une erreur dans le calcul du nombre d'ouvrages restant à emprunter s'il n'y a pas de livres en retard. Par exemple, pour un adhérent n'ayant pas de livre en retard, et ayant déjà emprunté 11 ouvrages :
    \begin{itemize}
      \item si c'est un enfant, il lui reste 4 ouvrages à emprunter, mais la fonction renvoit 15 ;
      \item si c'est un adulte, il lui reste 9 ouvrages à emprunter, mais la fonction renvoit 20.
    \end{itemize}
  \end{em}

  Effectivement, en ayant ajouté les tests à la fin du programme (fichier \texttt{2-python-tests.py}), on obtient les valeurs 15, 20, 0, alors que nous devrions obtenir les valeurs 13, 17, 0.

  \emph{Indiquez les numéros des lignes provoquant cette erreur, et proposez une correction.}

  L'erreur vient du calcul du nombre d'ouvrages restant. À la ligne 5, on renvoit 15 (\enquote{Il reste 15 livres à emprunter}) sans tenir compte des ouvrages déjà empruntés, qu'il faudrait soustraire. Il faudrait donc renvoyer \verb+15-empruntes+. Même chose à la ligne 7. Le programme devient donc :

\begin{lstlisting}
def nombre_ouvrages(carte, empruntes, retard):
  if retard != 0:
    return 0
  elif carte == "enfant":
    return 15 - empruntes
  else:
    return 20 - empruntes

print(nombre_ouvrages("enfant", 2, 0))
print(nombre_ouvrages("adulte", 3, 0))
print(nombre_ouvrages("enfant", 4, 2))
\end{lstlisting}

Il est disponible dans le fichier \texttt{2-python-corrige.py}.
\end{enumerate}

\end{document}
